\section{默认参数的设置}
在数学上，对数函数$\log_aN$是一个二元函数，其参数分别为$a$和$N$。不过在数学当中，我们一般都用$a=\mathrm{e}$作为对数的底。因此为了方便，我们就约定俗成，不写底数的时候默认以$\mathrm{e}$为底，写成$\log{N}$（一些数学文献中也用$\ln{N}$代替底数为$\mathrm{e}$时的对数函数）。\par
$n$次方根函数$\sqrt[n]{a}$也是一个二元函数，其参数分别为$n$和$a$。我们最常用的是二次方根，所以当$n=2$时，我们习惯省略它，直接写作$\sqrt{a}$。\par
以上是在数学中常见的情况。而在C++语言中，我们也可能遇到类似的问题——某个函数的某个参数在多数时候都是某个特定值，我们能否想一种方法，省略掉一些常常为特定值的参数，这样我们就不必在每次调用此函数时都写这个参数了呢？\par
答案是肯定的。例如我们要写一个开 \lstinline@n@ 次方根函数，我们就可以用上一节提到的重载方法，写一个接收 \lstinline@a@ 和 \lstinline@n@ 的 \lstinline@root@ 函数，再写一个只接收 \lstinline@a@ 的 \lstinline@root@ 函数（将 \lstinline@n@ 当作 \lstinline@2@）。鉴于 \lstinline@root@ 函数本身的实现比较麻烦，我们退而求其次，使用 \lstinline@pow(a,1./n)@\footnote{\lstinline@double pow(double base,double exp)@ 是 \lstinline@cmath@ 库中的一个函数，返回值为 \lstinline@base@ 的 \lstinline@exp@ 次幂。这个函数还重载了其它浮点类型的版本，但我们在这里不需要它们。}来实现它。\par
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <cmath> //pow定义于此
using namespace std;
double root(double, int);
double root(double);
int main() {
    cout << root(64, 3) << endl; //将调用root(double,int)
    cout << root(64) << endl; //将调用root(double)
    return 0;
}
double root(double radicand, int index) {
    return pow(radicand, 1. / index); //注意index是int型，所以要用1./index
}
double root(double radicand) {
    return pow(radicand, .5); //默认开平方根，就可以直接用0.5次幂表示
}
\end{lstlisting}
关于函数重载，读者已经比较熟悉了，所以这里我就不再对代码作过多解释。这里的 \lstinline@root(double)@ 也可以定义成下面这个样子，效果相同：
\begin{lstlisting}
double root(double radicand) {
    return root(radicand, 2); //利用root(double,int)的返回值
}
\end{lstlisting}\par
除了重载之外，我们还可以使用另一种方法：为函数设置\textbf{默认参数（Default argument）}。\par
当我们在声明或定义一个函数的时候，我们可以为它设置一些默认值。这样，当我们调用函数的时候，如果把对应的参数留空，编译器就会用默认值来替代它。以下是一个例子：
\begin{lstlisting}
double root(double, int = {2}); //等号不能省略，花括号并非必需，但建议使用
int main() {
    cout << root(64, 3) << endl; //将调用root(double,int)，第二个参数传入3
    cout << root(64) << endl; //将调用root(double,int)，第二个参数取默认值2
    return 0;
}
double root(double radicand, int index) {
    return pow(radicand, 1. / index); //注意index是int型，所以要用1./index
}
\end{lstlisting}
看起来函数重载和默认参数这两种方法都可以达到我们的目的，那么它们的区别是什么呢？\par
其实这两种方法最大的区别在于，函数重载是``定义了两个函数''，而设置默认参数``不会定义新函数''！在函数重载的情况下，我们计算 \lstinline@root(64,3)@ 时，调用的是 \lstinline@root(double,int)@，而计算 \lstinline@root(64)@ 时，调用的是 \lstinline@root(double)@；但如果我们只是设置了默认参数，那么无论计算 \lstinline@root(64,3)@ 还是 \lstinline@root(64)@，都会调用 \lstinline@root(double,int)@ 这个函数。如果我们只是想设置默认参数而无需做大的细节改动，那么用默认参数的方法当然比重载要方便了（我们无需重新定义一个函数！）。\par
而函数重载应该用在更需要处理细节改动的情况下，比如两个数求最大值和三个数求最大值，函数内部的细节是不太相同的——这时若用默认参数就显得更麻烦了，而不是更简单。\par
在默认参数方面，其实还有很多需要留意的内容。不过大部分问题不常见，我在泛讲篇中就不多说了，只说几个小的要点。\par
其一，默认值最好是在函数声明时就规定出来，而不是等到定义时再规定。这是因为，编译器遇到函数调用的时候，会向前找寻函数声明。只有在函数声明中规定了默认值的情况下，编译器才会考虑匹配；如果在函数声明中没有规定默认值，编译器就找不到这个函数（或者好巧不巧，匹配上了其它同名函数，但那不是我们想要的），即便我们后面的函数定义中再规定默认值也是没用了！\par
其二，有默认值的参数必须在函数参数列表的右侧。这可能有点费解，我举个例子你就懂了。
\begin{lstlisting}
//假设这四个函数定义在不同场合下，互不影响
double root(double, int = {2}); //允许
double root(int = {2}, double); //这是禁止的！
//error: default argument missing for parameter 2 of 'double root(int, double)'
double root(double = {1.}, int = {2}); //允许
double root(int = {2}, double = {1.}); //允许
\end{lstlisting}
编译器的解释方式是，但凡某个参数有默认值，从它开始到后边的所有参数都应该有默认值。因此，我们定义函数时，必须要把有默认值的参数放在参数列表的右侧。\par
我们在先前接触过一个自定义函数 \lstinline@input_clear()@，它可以清理错误输入。我们最常用 \lstinline@istream@ 类的 \lstinline@cin@ 对象来进行输入，但这不代表我们在其它时候不需要用别的对象。为此，我们可以改一下 \lstinline@input_clear@ 函数，让它可以接收任何一个 \lstinline@istream@ 类的对象\footnote{事实上还可以接收 \lstinline@istream@ 派生类的对象，但这就说得远了。}。而鉴于我们常用 \lstinline@cin@，所以不妨把它设为默认参数。\par
\begin{lstlisting}
//不单独声明，直接定义
void input_clear(istream &in = {cin}) { //不提供参数时使用默认参数cin
    in.clear(); //清除错误状态
    while (in.get() != '\n') //清除本行输入
        continue;
}
\end{lstlisting}
这里的形参长得有点不同，它是一个引用，我们会在下一章中讲到。\par
