\section{作用域初步}
现在我们希望写这样一个代码，它接收一个正整数$n$输入，然后计算$\log_2n$的下取整值。因为只需要求下取整的结果，不要求精确值，所以我们可以用相对简单的方式来实现它。\par
对于一个输入 \lstinline@n@ 来说，如果它等于 \lstinline@1@，那么对数下取整的值当然就是 \lstinline@0@ 了；如果它大于 \lstinline@1@，那我们只需要使用 \lstinline@for@ 循环，每次将 \lstinline@n@ 整除 \lstinline@2@，直到把 \lstinline@n@ 变为 \lstinline@1@ 为止。读者可以自行举两例并手动计算之，以此来证明算法的正确性。\par
我们考虑用这段代码来实现此功能：
\begin{lstlisting}
    int n; //定义一个int型变量n
    cin >> n ; //输入n的值
    for (int i = 0; n > 1; ++i) {
        n /= 2; //这也是复合赋值运算符的应用，等效于n = n / 2
    }
    cout << i; //i就是最终结果
//error: 'i' was not declared in this scope
\end{lstlisting}
我们的代码思路清晰，在 \lstinline@for@ 循环处定义了 \lstinline@i@，并且初始化和判断条件都设计得非常准确，看上去毫无瑕疵。但是如果你把这段代码拿去编译，就会发现有问题。\par
编译器的报错信息已经以注释的方式放在代码中，它的意思是：``\lstinline@i@ 在这个作用域中没有定义。''但是我们在前面明明定义了 \lstinline@i@ 啊！而且，我们使用 \lstinline@i@ 的位置都在定义之后，不应该出现上述问题才对。\par
其实这个问题的关键就在于\textbf{作用域（Scope）}。在C++中，并非所有变量一经定义就可以永久使用。在很多场合之下，我们需要使用一些临时变量，它们可以帮助我们更简单地实现一些功能。但是任何变量都会占用内存空间，如果临时变量太多，可能会导致内存空间被浪费（它们大都只在很短的时间里使用廖廖几次，却要长期占据宝贵的内存空间）。\par
我们希望这种临时变量只有很短的生存期，它们只在我们需要的时候``被定义出来''，而在我们不需要的时候``被销毁回收''，腾出内存空间。C++如何控制变量的生存期呢？就是通过作用域来实现的。\par
这里我们只对作用域作简单介绍。最简单的情况，一对花括号 \lstinline@{}@（Braces\textsuperscript{美}/Curly brackets\textsuperscript{英}）套住的范围就是一个作用域\footnote{在变量定义的统一初始化时，我们也用到了花括号，但是那个不能称之为一个作用域。详细的内容我们暂且不讲。}。下面的代码展示了一个最基本的嵌套作用域问题。
\begin{lstlisting}
int main() { //这是一个外层作用域
    int x; // 在此作用域内定义的变量可以在更内层的作用域中使用
    { //这是一个内层的作用域
        int y; //在此作用域内定义的变量可以在本层作用域中使用
        x = y = 2; //外层作用域的x和本层作用域的y都可以使用
    } //作用域结束，在此作用域内定义的变量全部失效
    x = 3; //本层的x可以使用
    y = 2; //错误！y的生存期已经结束，不能再使用
    {
        //这是另一个作用域了。在这里，变量x能使用，但y不能使用
        int y; //y经过定义就可以使用了，但这里的y不同于前面的y，它是另一个变量
    }
}
\end{lstlisting}\par
\lstinline@if@, \lstinline@else@, \lstinline@for@, \lstinline@while@ 等等结构控制语句也是自带一层作用域的。比如说，\lstinline@for@ 的初始化操作中定义的内容，只在 \lstinline@for@ 及其循环体内可以使用，然而一旦出了这个循环体，\lstinline@i@ 就失效了，无法使用。这个不受花括号使用的限制——有些情况下，我们可以省略花括号，但这些控制语句仍然自带一层作用域
\begin{lstlisting}
int main() { //外层作用域
    if(<条件>) //自带一层作用域
        int x; //相当于在内层作用域定义了变量x
    x = 3; //错误！在外层作用域中，x已失效，不能使用
}
\end{lstlisting}\par
在 \lstinline@main@ 函数体之外，还有一个全局作用域。全局作用域仅供我们定义变量，而其它的操作，如赋值，或者结构控制，必须在函数体内完成。全局作用域下的变量又叫全局变量，它们的生存期是从程序开始到程序结束。\lstinline@cin@ 和 \lstinline@cout@ 就是两个典型的全局变量，它们定义在 \lstinline@std@ 命名空间中。\par
我们会在第七章，详细讲解作用域及命名空间的概念。\par
