\section{（左值）引用与引用参数传递}
我们在前文中介绍了指针参数传递。这种方法固然强大，但是每次传递参数都要使用指针或地址，这就显得有点麻烦了。如果读者了解C语言的话，应该就会知道，每次我们使用 \lstinline@scanf@ 来进行输入，都要用取地址符来传入相应变量的地址方可。
\begin{lstlisting}
    int num;
    scanf("%d", &num); //传递num的地址，这样才能改变num
\end{lstlisting}\par
而在C++中，每次我们使用 \lstinline@cin@ 来输入变量的值时，都不需要取其地址。但是按照我们之前的讲解，如果按值传递的话，我们只能修改副本中的数据，而不会影响原数据。这是怎么回事呢？
\begin{lstlisting}
    int num;
    cin >> num; //为什么不用传递地址，也可以改变num的值？
\end{lstlisting}\par
要解决这个问题，我们就需要了解\textbf{引用\footnote{泛讲篇中不讲解右值引用，这里提及的所有引用都指左值引用。}（Reference）}及其在参数传递过程中的作用。\par
\subsection*{什么是引用？}
我们曾言，变量名不是变量的本质。如果两个不同的变量名绑定了同一个地址，那么它们表达的信息就是相同的\footnote{当然，这两个变量名必须是同一类型的，因为类型会影响内存信息的解释方式。}。我们可以用其中一个名字来读取或修改它们的值，当然也可以用另一个名字。\par
引用的作用相当于变量的别名，定义一个引用的基本语法是
\begin{lstlisting}
    <类型> &<引用名> = {变量}; //必须在定义之时初始化
\end{lstlisting}
这里的 \lstinline@&@ 不是取地址运算符的意思，而是表示我们在定义引用。一旦这个引用绑定了这个变量，它就充当了这个变量的别名，我们使用引用的效果与使用变量名等同。
\begin{lstlisting}
    int a {3};
    int &ref {a}; //定义一个引用，它充当a的别名
    ++ref; //更改ref相当于更改a
    cout << a; //输出4
\end{lstlisting}\par
如果你去输出一下它们的地址，就会发现，\lstinline@ref@ 与 \lstinline@a@ 的地址是相同的。
\begin{lstlisting}
    cout << &ref << endl << &a; //输出ref和a的地址，它们应当相同
\end{lstlisting}
地址相同就可以说明，我们使用 \lstinline@a@ 和使用 \lstinline@ref@ 的效果一致\footnote{但是引用和变量仍然是两个类型，详见后文。}。\par
我们还可以定义常量引用，它同样是一种引用，但 \lstinline@const@ 限制了我们通过这个引用来修改变量值的能力。
\begin{lstlisting}
    int a {3};
    const int &ref {a}; //定义一个常量引用
    ++a; //没问题，a是一个变量
    ++ref; //错误！
//error: increment of read-only reference 'ref'
\end{lstlisting}
在这种情况下，我们可以用 \lstinline@a@ 来修改相应的值，但不能用 \lstinline@ref@ 来修改相应的值。这说明，``变量''和``常量''并不是直接体现在数据中的信息，而只是``变量名''对数据内容是否拥有修改权限的体现。\par
至于本来就定义成常量的数据，如果我们用非常量引用来作为它的别名，编译器就不会允许。
\begin{lstlisting}
    const double std_gravity {9.80665}; //这是一个常量
    double &refgravity {std_gravity}; //错误！
//error: binding reference of type 'double&'
//to 'const double' discards qualifiers
    const double &ref_gravity {std_gravity}; //正确
\end{lstlisting}
总而言之，我们只能用常量引用来绑定常量。而我们可以使用非常量引用或常量引用来绑定变量。如果使用常量引用来绑定变量，我们可以用变量名来修改变量的值，但不能使用这个引用。\par
\subsection*{引用参数传递}
还记得我们在讲指针时介绍的 \lstinline@exchange@ 函数吗？如果要使用引用来接收实参，那么我们就相当于在 \lstinline@exchange@ 函数中创造了这个实参的别名，它和 \lstinline@main@ 函数中的变量共享了相同的内存地址。于是我们可以直接用这个``别名''来修改实参的值了。这种方式又被称为\textbf{按引用传递（Passing by reference）}。
\begin{lstlisting}
void exchange(int &a, int &b) { //接收两个引用参数
    int tmp {a}; //临时变量
    a = b;
    b = tmp;
}
int main() {
    int a {3}, b {4};
    exchange(a, b); //传入实参
    cout << a << ' ' << b; //输出，检验结果
    return 0;
}
\end{lstlisting}
最后的输出结果也合乎我们的预期，正是\\\noindent\rule{\linewidth}{0.2pt}\texttt{
4 3
}\\\noindent\rule{\linewidth}{0.2pt}
这说明我们的确可以用它来完成数值交换的操作。\par
另外你可能还记得，我们在前面介绍了一个设置了默认参数的 \lstinline@input_clear@ 函数，用以清除错误输入。它的定义中就使用了引用参数：
\begin{lstlisting}
void input_clear(istream &in = {cin}) { //不提供参数时使用默认参数cin
    in.clear(); //清除错误状态
    while (in.get() != '\n') //清除本行输入
        continue;
}
\end{lstlisting}
为什么要使用引用参数呢？这是因为，我为了清除 \lstinline@cin@（或其它 \lstinline@istream@ 对象）的错误状态，必须要对实参作出修改。如果按值传递的话\footnote{实际上这是不可能的，\lstinline@istream@ 类已经删除了拷贝构造函数，所以这个语法根本不能通过编译。}，我修改的只能是 \lstinline@in@ 这个副本的状态。\par
引用参数传递还有一些其它的功用。很多时候我们希望把某个类型的对象（变量）传入函数中，我们不需要修改它的值，所以按值传递也可以。但是这个对象可能占用非常大的内存空间（通常是某种数据结构或类），如果在函数调用时要为它建立一个副本的话，那就既浪费内存空间，又浪费算力和时间。这时我们会选择这样定义函数：
\begin{lstlisting}
void func(const Type &obj) {接收Type类型的常量引用
    //...
}
\end{lstlisting}
这样一来，函数参数传递时只需要为函数传递一个地址值就好\footnote{实际上，引用是通过指针来实现的，只是在C++代码中我们看不到它的本质。如果读者去看汇编代码，想必就能理解这一点。}，并不需要浪费大量的时间和空间来作复制工作。如果要防止误修改实参，我们也可以把它定义成常量引用，这样就不会出问题啦。\par
\subsection*{引用作为返回值}
来看一看这个语句，它初看上去可能有点费解：
\begin{lstlisting}
    (num *= num) %= 11; //这是在做什么？
\end{lstlisting}
让我们用前面学过的运算符的有关知识来分析一下吧：\par
首先，\lstinline@%=@ 运算符把 \lstinline@(num*=num)@ 与 \lstinline@11@ 隔开。而在 \lstinline@num*=num@ 表达式中，\lstinline@*=@的作用是乘赋值，于是这个表达式的作用是把 \lstinline@num@ 变成 \lstinline@num@ 的平方。\par
下一步，因为赋值语句返回的是左操作数本身，所以 \lstinline@(num*=num)%=11@ 的作用相当于 \lstinline@num%=11@。\par
我们可以试着写一两个函数来模拟这个语句的行为，比如说，一个叫乘赋值 \lstinline@mul_ass@。它接收的第一个参数是引用，这是为了能够改变它的值；第二个参数是常量引用，这是因为我们无需用 \lstinline@b@ 来修改它的值。
\begin{lstlisting}
int mul_ass(int &a, const int &b) {
    a = a * b;
    return a;
}
\end{lstlisting}
这样一来我们就可以用 \lstinline@mul_ass(num,num)@ 来实现和 \lstinline@num*=num@ 一样的功能了。\par
接下来我们应该把它的返回值扔到 \lstinline@rem_ass@ 当中了。
\begin{lstlisting}
int rem_ass(int &a, const int &b) {
    a = a % b;
    return a;
}
\end{lstlisting}
这样我们就可以用 \lstinline@rem_ass(num,11)@ 来实现和 \lstinline@num%=11@ 一样的功能了。\par
但是如果我们这么写，编译就会出现问题：
\begin{lstlisting}
    int num {5};
    rem_ass(mul_ass(num, num), 11);
//error: cannot bind non-const lvalue reference of type 'int&'
//to an rvalue of type 'int'
    cout << num;
\end{lstlisting}
编译器报错信息的意思是：``不能把 \lstinline@int&@ 型的左值引用绑定到 \lstinline@int@ 型的右值上。''关于左值右值的问题，我们暂不讨论；但是这个问题，我们需要解决。\par
问题的关键在于，\textbf{函数返回的返回值，其实是一个``副本''，而不是 \lstinline@return@ 所跟的变量本身！}。因此我们是在对着一个不应该取引用的内容\footnote{我们在精讲篇中会更详细地谈讨此类问题。简而言之，不是所有数据都可以取地址的，所以也不是所有数据都可以被引用的。}按引用传递参数，那当然就会产生问题了。\par
这和我们在按值传递参数的过程中面临的窘境如出一辙。而解决方法也很相似，就是使用引用来返回值。\par
\begin{lstlisting}
int& mul_ass(int &a, const int &b) {
    a = a * b;
    return a; //返回值按引用传递，就不会再创建副本了。
}
int& rem_ass(int &a, const int &b) {
    a = a % b;
    return a; //同上
}
int main() {
    int num {5};
    rem_ass(mul_ass(num, num), 11); //现在它能正常运行了
    cout << num;
}
\end{lstlisting}
\subsection*{引用的类型与 \lstinline@is_same@}
我们发现，引用类型与基本数据类型有太多相同之处。比如说，我们可以把引用完全当作变量名来看待，从而我们可以读取或修改内容。还有，我们可以为引用再取一个别名，其效果相当于为原来的变量取一个别名：
\begin{lstlisting}
    int num, &ref {num}, &rref {ref}; //效果等同于&rref{num}
\end{lstlisting}
再看地址，\lstinline@num@ 和 \lstinline@ref@ 的地址也永远相同，它们的内存大小可以用 \lstinline@sizeof@ 求得，这也是相同的。\par
看了这么多，我们发现，引用好像是一个分身，或者是真假美猴王那样的关系，我们根本分辨不清谁是本体，谁是别名。\par
那么，变量与引用的类型一样吗？其实是不一样的。\lstinline@num@ 是 \lstinline@int@ 类型无疑，而 \lstinline@ref@ 和 \lstinline@rref@ 都是 \lstinline@int&@ 类型的。这几个名字看似一模一样，但正主还是原变量，六耳终究不是孙悟空。\footnote{C++中的引用全都是通过指针实现的。在定义引用的过程中，程序中会创建一个我们看不见的指针。传引用参数等操作，本质上都是传指针。}\par
那么如何检验类型呢？我们可以用 \lstinline@type_traits@ 库的 \lstinline@is_same@ 来检验之。它是一个类模板，可以接收两个模板参数，并检验它们是否是同一类型。如果相同的话，其静态成员 \lstinline@value@ 的值就是 \lstinline@true@；如果不同的话，其静态成员 \lstinline@value@ 的值就是 \lstinline@false@。\footnote{这里出现了很多新概念，比如类模板，模板参数、静态成员等。读者无须知道细节，我们会在后面慢慢道来。}
\begin{lstlisting}
    //需要包含头文件type_traits
    cout << is_same<int, int>::value << endl; //int与int相同，故输出1
    cout << is_same<double, long double>::value; //不同，故输出0
\end{lstlisting}
提醒读者，\lstinline@cout@ 输出 \lstinline@bool@ 类型的值时，会默认以整数的形式输出。如果想要布尔值的方式输出的话，我们也可以在前面用 \lstinline@cout.setf(ios_base::boolalpha)@ 来设置。\par
但是这里有另一个问题：尖括号（Angle brackets）中只能接收类型信息，我们不能直接把一个变量，或者引用，或者指针塞进去。这时我们就要用到 \lstinline@decltype@ 了。\lstinline@decltype@ 是一个编译时操作，它会解释出一个表达式的类型。
\begin{lstlisting}
    int num;
    cout << is_same<decltype(num), int>::value; //将输出1
\end{lstlisting}
因此我们可以用 \lstinline@decltype@ 配合 \lstinline@is_same@ 来判断类型的差异了。\par
先来看一下 \lstinline@num@, \lstinline@ref@ 和 \lstinline@rref@ 是不是同一个类型。
\begin{lstlisting}
    int num, &ref {num}, &rref {ref};
    cout << is_same<decltype(num), decltype(ref)>::value << endl; //0
    cout << is_same<decltype(ref), decltype(rref)>::value; //1
\end{lstlisting}
这说明，\lstinline@ref@ 和 \lstinline@rref@ 都是同一个类型的，它们都和 \lstinline@num@ 不是同一个类型的。\par
接下来我们具体看一下它们三个分别是什么类型。
\begin{lstlisting}
    cout << is_same<decltype(num), int>::value << endl;
    cout << is_same<decltype(ref), int&>::value << endl;
    cout << is_same<decltype(rref), int&>::value << endl;
\end{lstlisting}
这三个输出的结果全部为 \lstinline@1@，说明 \lstinline@num@ 是 \lstinline@int@ 类型的，而 \lstinline@ref@ 和 \lstinline@rref@ 是 \lstinline@int&@ 类型 的，它们并不相同。\par
\lstinline@is_same@ 是一个很实用的类型判断工具，我们在后面也会用到它。\par
